---
data:
  _extendedDependsOn:
  - icon: ':heavy_check_mark:'
    path: modint/arbitrary-montgomery-modint.hpp
    title: modint/arbitrary-montgomery-modint.hpp
  _extendedRequiredBy:
  - icon: ':heavy_check_mark:'
    path: fps/fps-sqrt.hpp
    title: "\u5E73\u65B9\u6839"
  - icon: ':warning:'
    path: modulo/quadratic-equation.hpp
    title: modulo/quadratic-equation.hpp
  _extendedVerifiedWith:
  - icon: ':heavy_check_mark:'
    path: verify/verify-yosupo-fps/yosupo-sqrt.test.cpp
    title: verify/verify-yosupo-fps/yosupo-sqrt.test.cpp
  - icon: ':heavy_check_mark:'
    path: verify/verify-yosupo-math/yosupo-mod-sqrt.test.cpp
    title: verify/verify-yosupo-math/yosupo-mod-sqrt.test.cpp
  _isVerificationFailed: false
  _pathExtension: hpp
  _verificationStatusIcon: ':heavy_check_mark:'
  attributes:
    _deprecated_at_docs: docs/modulo/mod-sqrt.md
    document_title: mod sqrt(Tonelli-Shanks algorithm)
    links: []
  bundledCode: "#line 2 \"modint/arbitrary-montgomery-modint.hpp\"\n\n#include <iostream>\n\
    using namespace std;\n\ntemplate <typename Int, typename UInt, typename Long,\
    \ typename ULong, int id>\nstruct ArbitraryLazyMontgomeryModIntBase {\n  using\
    \ mint = ArbitraryLazyMontgomeryModIntBase;\n\n  inline static UInt mod;\n  inline\
    \ static UInt r;\n  inline static UInt n2;\n  static constexpr int bit_length\
    \ = sizeof(UInt) * 8;\n\n  static UInt get_r() {\n    UInt ret = mod;\n    while\
    \ (mod * ret != 1) ret *= UInt(2) - mod * ret;\n    return ret;\n  }\n  static\
    \ void set_mod(UInt m) {\n    assert(m < (UInt(1u) << (bit_length - 2)));\n  \
    \  assert((m & 1) == 1);\n    mod = m, n2 = -ULong(m) % m, r = get_r();\n  }\n\
    \  UInt a;\n\n  ArbitraryLazyMontgomeryModIntBase() : a(0) {}\n  ArbitraryLazyMontgomeryModIntBase(const\
    \ Long &b)\n      : a(reduce(ULong(b % mod + mod) * n2)){};\n\n  static UInt reduce(const\
    \ ULong &b) {\n    return (b + ULong(UInt(b) * UInt(-r)) * mod) >> bit_length;\n\
    \  }\n\n  mint &operator+=(const mint &b) {\n    if (Int(a += b.a - 2 * mod) <\
    \ 0) a += 2 * mod;\n    return *this;\n  }\n  mint &operator-=(const mint &b)\
    \ {\n    if (Int(a -= b.a) < 0) a += 2 * mod;\n    return *this;\n  }\n  mint\
    \ &operator*=(const mint &b) {\n    a = reduce(ULong(a) * b.a);\n    return *this;\n\
    \  }\n  mint &operator/=(const mint &b) {\n    *this *= b.inverse();\n    return\
    \ *this;\n  }\n\n  mint operator+(const mint &b) const { return mint(*this) +=\
    \ b; }\n  mint operator-(const mint &b) const { return mint(*this) -= b; }\n \
    \ mint operator*(const mint &b) const { return mint(*this) *= b; }\n  mint operator/(const\
    \ mint &b) const { return mint(*this) /= b; }\n\n  bool operator==(const mint\
    \ &b) const {\n    return (a >= mod ? a - mod : a) == (b.a >= mod ? b.a - mod\
    \ : b.a);\n  }\n  bool operator!=(const mint &b) const {\n    return (a >= mod\
    \ ? a - mod : a) != (b.a >= mod ? b.a - mod : b.a);\n  }\n  mint operator-() const\
    \ { return mint(0) - mint(*this); }\n  mint operator+() const { return mint(*this);\
    \ }\n\n  mint pow(ULong n) const {\n    mint ret(1), mul(*this);\n    while (n\
    \ > 0) {\n      if (n & 1) ret *= mul;\n      mul *= mul, n >>= 1;\n    }\n  \
    \  return ret;\n  }\n\n  friend ostream &operator<<(ostream &os, const mint &b)\
    \ {\n    return os << b.get();\n  }\n\n  friend istream &operator>>(istream &is,\
    \ mint &b) {\n    Long t;\n    is >> t;\n    b = ArbitraryLazyMontgomeryModIntBase(t);\n\
    \    return (is);\n  }\n\n  mint inverse() const {\n    Int x = get(), y = get_mod(),\
    \ u = 1, v = 0;\n    while (y > 0) {\n      Int t = x / y;\n      swap(x -= t\
    \ * y, y);\n      swap(u -= t * v, v);\n    }\n    return mint{u};\n  }\n\n  UInt\
    \ get() const {\n    UInt ret = reduce(a);\n    return ret >= mod ? ret - mod\
    \ : ret;\n  }\n\n  static UInt get_mod() { return mod; }\n};\n\n// id \u306B\u9069\
    \u5F53\u306A\u4E71\u6570\u3092\u5272\u308A\u5F53\u3066\u3066\u4F7F\u3046\ntemplate\
    \ <int id>\nusing ArbitraryLazyMontgomeryModInt =\n    ArbitraryLazyMontgomeryModIntBase<int,\
    \ unsigned int, long long,\n                                      unsigned long\
    \ long, id>;\ntemplate <int id>\nusing ArbitraryLazyMontgomeryModInt64bit =\n\
    \    ArbitraryLazyMontgomeryModIntBase<long long, unsigned long long, __int128_t,\n\
    \                                      __uint128_t, id>;\n#line 3 \"modulo/mod-sqrt.hpp\"\
    \n\nint64_t mod_sqrt(const int64_t &a, const int64_t &p) {\n  assert(0 <= a &&\
    \ a < p);\n  if (a < 2) return a;\n  using Mint = ArbitraryLazyMontgomeryModInt<409075245>;\n\
    \  Mint::set_mod(p);\n  if (Mint(a).pow((p - 1) >> 1) != 1) return -1;\n  Mint\
    \ b = 1, one = 1;\n  while (b.pow((p - 1) >> 1) == 1) b += one;\n  int64_t m =\
    \ p - 1, e = 0;\n  while (m % 2 == 0) m >>= 1, e += 1;\n  Mint x = Mint(a).pow((m\
    \ - 1) >> 1);\n  Mint y = Mint(a) * x * x;\n  x *= a;\n  Mint z = Mint(b).pow(m);\n\
    \  while (y != 1) {\n    int64_t j = 0;\n    Mint t = y;\n    while (t != one)\
    \ {\n      j += 1;\n      t *= t;\n    }\n    z = z.pow(int64_t(1) << (e - j -\
    \ 1));\n    x *= z;\n    z *= z;\n    y *= z;\n    e = j;\n  }\n  return x.get();\n\
    }\n\n/**\n * @brief mod sqrt(Tonelli-Shanks algorithm)\n * @docs docs/modulo/mod-sqrt.md\n\
    \ */\n"
  code: "#pragma once\n#include \"../modint/arbitrary-montgomery-modint.hpp\"\n\n\
    int64_t mod_sqrt(const int64_t &a, const int64_t &p) {\n  assert(0 <= a && a <\
    \ p);\n  if (a < 2) return a;\n  using Mint = ArbitraryLazyMontgomeryModInt<409075245>;\n\
    \  Mint::set_mod(p);\n  if (Mint(a).pow((p - 1) >> 1) != 1) return -1;\n  Mint\
    \ b = 1, one = 1;\n  while (b.pow((p - 1) >> 1) == 1) b += one;\n  int64_t m =\
    \ p - 1, e = 0;\n  while (m % 2 == 0) m >>= 1, e += 1;\n  Mint x = Mint(a).pow((m\
    \ - 1) >> 1);\n  Mint y = Mint(a) * x * x;\n  x *= a;\n  Mint z = Mint(b).pow(m);\n\
    \  while (y != 1) {\n    int64_t j = 0;\n    Mint t = y;\n    while (t != one)\
    \ {\n      j += 1;\n      t *= t;\n    }\n    z = z.pow(int64_t(1) << (e - j -\
    \ 1));\n    x *= z;\n    z *= z;\n    y *= z;\n    e = j;\n  }\n  return x.get();\n\
    }\n\n/**\n * @brief mod sqrt(Tonelli-Shanks algorithm)\n * @docs docs/modulo/mod-sqrt.md\n\
    \ */\n"
  dependsOn:
  - modint/arbitrary-montgomery-modint.hpp
  isVerificationFile: false
  path: modulo/mod-sqrt.hpp
  requiredBy:
  - modulo/quadratic-equation.hpp
  - fps/fps-sqrt.hpp
  timestamp: '2023-05-29 20:16:02+09:00'
  verificationStatus: LIBRARY_ALL_AC
  verifiedWith:
  - verify/verify-yosupo-math/yosupo-mod-sqrt.test.cpp
  - verify/verify-yosupo-fps/yosupo-sqrt.test.cpp
documentation_of: modulo/mod-sqrt.hpp
layout: document
redirect_from:
- /library/modulo/mod-sqrt.hpp
- /library/modulo/mod-sqrt.hpp.html
title: mod sqrt(Tonelli-Shanks algorithm)
---
## mod sqrt(Tonelli-Shanks algorithm)

整数$a$、素数$p$に対して$x^2 \equiv a \mod p$を満たす$x$を$\mathrm{O}(\log ^2 p)$で計算するライブラリ。

#### 概要

[37zigenさんの記事](https://37zigen.com/tonelli-shank-%e3%81%ae%e3%82%a2%e3%83%ab%e3%82%b4%e3%83%aa%e3%82%ba%e3%83%a0/)を大きく参考にした。

まず、オイラーの規準により

$$a^\frac{p-1}{2} \equiv 1 \mod p$$

であることが$a$が平方剰余を持つ必要十分条件である。以降は$a$が平方剰余を持つ場合のみ考える。

$\mod p$上の原始根を$r$と置き、$x\equiv r^y,a\equiv r^b$とすると上の等式は

$$x^2 \equiv a \mod p \leftrightarrow 2y \equiv b \mod p-1$$

と言い換えられる。よって原始根がわかれば解は求まるが、離散対数問題を解く部分が$\mathrm{O}(\sqrt{p})$程度の計算量となり遅い。そこで、原始根を計算せずにうまく$a$を利用して$x$を計算できるように工夫をする。(つまり、$\mod p-1$の世界での計算を$\mod p$の世界での計算にうまく置き換えて解く。)

$p - 1 =s\cdot 2^t$($t$は奇数)を満たすように$s,t$を取ると、中国剰余定理より

$$2y \equiv b \mod s \wedge 2y \equiv b \mod 2^t$$

となる$y$を見つければ良いとわかる。ここで、$x,y$の初期値として

$$x_0=a^\frac{s+1}{2} \rightarrow y_0 = \frac{s+1}{2}b\mod p-1$$

を取ると、$2y_0 \equiv b \mod s, 2y_0 \equiv (s+1)b \mod 2^t$となり、$\mod s$は求める$y$に一致するので、$sb$だけずれている$\mod t$の方をうまく微調整すればよいとわかる。

ここで、$u^\frac{p-1}{2} \not\equiv 1\mod p$である$u$を乱択で選ぶと、

$$\mathrm{Ind}_r u^s \equiv0 \mod s,\ \mathrm{Ind}_r u^s \equiv 1 \mod 2$$

が従う。よって$x$に$u^s$を掛けると、$y \mod s$は変わらず$y \mod 2^t$の1ビット目が反転することになる。この$u^s$を利用して誤差を調整する。

まず、現在の$y$の誤差項$2y-b\mod 2^t$の最下位ビットは、現在の$a^{-1}x^2$を自乗していって$1$になるまでにかかった回数を$t'$としたときに$t-t'$ビット目になる。最下位ビットが分かれば、$x$に$\mathrm{pow}(u^s,2^{t-t'-1})$を掛けることで最下位ビットを$0$にすることが出来る。このアルゴリズムを用いて小さいビットから0にしていき、$a^{-1}x^2 \equiv 1$になるまで繰り返せば$x$を求めることが出来る。

計算量は、誤差調整の1回あたり$\mathrm{O}(\log p)$で最大$t=\mathrm{O}(\log p)$回かかるので全体で$\mathrm{O}(\log ^2 p)$となる。
